\subsection{Client - Statische IP-Adresse und DHCP Server}

Die folgende Einstellungen müssen nicht gemacht werden, erleichtern aber das Arbeiten. Der Raspberry Pi Zero hat dann eine statische IP-Adresse und kann leichter angesprochen und auch die Internetverbindung freigegeben werden (vor allem mit Microsoft Windows 7 und 10).\\
Am Client-System, also dem Raspberry Pi Zero, kann die Netzwerkadresse, der Gateway und ein DNS-Server eingestellt werden. Dieser Schritt ist unbedingt nötig wenn die Internetverbindung unter Windows dem Gerät zur Verfügung gestellt werden soll. Die IP-Adresse die eingestellt wird, muss für Windows 7 aus dem Bereich 192.168.137.* sein (z.~B. 192.168.137.10). Der Gateway ist die IP-Adresse des Host-PC. Als DNS-Server kann z.~B. der Server von Google mit der Adresse 8.8.8.8 verwendet werden. Die Einstellungen können in der Konfigurationsdatei für den DHCP-Client definiert werden.\\ 
Die IP-Adresse des Host-Computers kann via eines DHCP-Server konfiguriert werden. Das hat den Vorteil, dass dort keine Konfiguration des Netzwerks erfolgen muss. Es wird zur weiteren Einrichtung ein Terminalzugang zum Einplatinencomputer benötigt und eine Internetverbindung sollte bestehen, damit man den DHCP-Server installieren kann.\\
Per SSH-Client kann eine Verbindungen zum Raspberry Pi mit dem Befehl "'ssh pi@raspberrypi.local"' hergestellt werden. %Nun kann die Konfiguration abgeschlossen werden.   \\


Folgende Zeilen müssen am Ende der DHCP-Client Konfigurationsdatei eingefügt werden:\\

\begin{console}
	sudo vi /etc/dhcpcd.conf
\end{console}

\filename{/etc/dhcpcd.conf [-rw-r-{-}r-{-} root root]}
\begin{file}
	
# define static profile for Pi 
profile static_usb0
static ip_address=192.168.137.10/24
static routers=192.168.137.1
static domain_name_servers=8.8.8.8

# static profile on usb0
interface usb0 
fallback static_usb0
\end{file}


\begin{console}
	sudo apt-get update
	sudo apt-get install isc-dhcp-server
\end{console}

Folgende Zeilen müssen am Ende der DHCP-Server Konfigurationsdatei eingefügt werden:\\

%Falls die Internetverbindung am Raspberry Pi Zero nicht möglich ist, kann der Server auch manuell heruntergeladen, auf der Boot-Partition gespeichert und installiert werden.\\
%Install-Datei:
%\url{http://archive.raspbian.org/raspbian/pool/main/i/isc-dhcp/isc-dhcp-server_4.3.5-3_armhf.deb}
%	
%	\begin{console}
%		sudo dpkg -i /boot/isc-dhcp-server_4.3.1-6+deb8u2_armhf.deb
%	\end{console}
%	
%	Nach der Installation kann der DHCP-Server parametriert werden. 
	
\begin{console}
	sudo vi /etc/dhcp/dhcpd.conf
\end{console}

%ddns-update-style none;

%#option domain-name "example.org";
%#option domain-name-servers ns1.example.org, ns2.example.org;

%default-lease-time 600;
%max-lease-time 7200;
%
%log-facility local7;


Folgende Zeilen müssen am Ende der Datei eingefügt werden:\\

\filename{/etc/dhcp/dhcpd.conf [-rw-r-{-}r-{-} root root]}
\begin{file}
subnet 192.168.137.0 netmask 255.255.255.0{
	range 192.168.137.2 192.168.137.9;
	option broadcast-address 192.168.137.255;
}

#USB OTG Host-PC set IP-Address to 192.168.137.1
host USB_OTG_HOST {
	hardware ethernet 00:01:02:03:04:05;
	fixed-address 192.168.137.1;
}
\end{file}

\begin{console}
	sudo reboot
\end{console}
